### Билет 17. 

#### Уровни и модели представления знаний в СОЗ(ЭС). 

Знания можно представить на различных уровнях:
1. Концептуальный
    * знания о языке общения
    * знания о проблемной области
2. Модельный уровень
    * логические модели
        * дедуктивные
        * индуктивные
        * псевдофизические логики
    * эвристические модели
        * сетевые
            * функциональные сети
            * сценарии
            * семантические сети
            * фреймы
        * продукционные
3. Инструментальный уровень
    * ЯП лингвистических З
    * ЯП проблемных З

Обычно способ представления знаний в ИнСист характеризуется *моделью* представления знаний.

*Дедуктивная модель*. Решаемая проблема записывается в виде утверждений некоторой формальной системы, а цель - некоторое утверждение, которое необходимо вывести на основании аксиом и правил вывода.

*Индуктивная модель*. Получение общих выводов из наличия совокупности частных утверждений. Механизм либо вероятностный, либо логический.

*Псевдофизические логики*. Класс дедуктивных систем, но в качестве переменных используются лингвистические переменные или порядковые шкалы (модальная логика).

*Функциональные сети*. Отражают некоторую декомпозицию определённой вычислительной или информационной процедуры, а дуги показывают функциональную связь между частями.

*Сценарии*. Однородные сети, в которых в качестве единственного отношения выступает отношение нестрогого порядка, семантика которого может быть различна.

*Семантические сети*. Ориентированный граф, вершины сети могут иметь различную интерпретацию, а дуги-отношения принадлежат к различным типам: логическим, лингвистическим, теоретико-множественным, квантифицированным.

*Фреймы*. Формализованная модель для отображения абстрактного образа или ситуации: $`F=<I,v_1g_1[p_1],...,v_k,g_k,[p_k]>`$. $`I`$ - имя фрейма, $`v_i`$ - имя слота, $`g_i`$ - значение слота, $`p_i`$ - присоединённые процедуры.

*Продукции*. Модель, основанная на правилах ЕСЛИ условие ТО действие [ИНАЧЕ действие].

#### Морфологический анализ текста.

*Морфологический анализ* (МА) - обработка словоформ вне связи с контекстом.

*Словоформа* - отрезок текста между двумя соседними пробелами. Знаки препинания являются отдельными словоформами.

Функциями морфологического анализа являются идентификация каждой текущей словоформы и приписывание ей комплекса морфологической информации (МИ).

Декларативный МА слишком прост, поэтому будем рассматривать процедурный МА. Он как раз реализован в системе ПОЭТ.

Алгоритм:
1. Проверить, не принадлежит ли текущая словоформа к неизменяемым, т.к. для такой словоформы МА не требуется. Если так, то из словаря готовых словоформ переписывается вся соответствующая ей морфологическая информация и анализ заканчивается.
2. Проверяется возможность вложения в анализируемую словоформу справа налево окончаний и суффиксов. В каждой входящей словоформе выделяется основа путём отсечения аффиксов. В результате получается одна или несколько гипотетических основ с соответствующей морфологической информацией.
3. В случае нахождения гипотетических основ в словаре основ и совпадения части речи ГО с частью речи словарной основы данная ГО и её морфологическая информация признаются правильными. Здесь есть две возможных ошибки: омонимия и чередование согласных в основе.
4. Осуществляется обработка отдельных словосочетаний - жёстко закреплённых последовательностей словоформ, рассматриваемых на уровне семантики как единое целое. Производится склеивание отдельных словоформ: например, "будем строить" заменяется на "построить".